\chapter{Limite e continuidade}
\label{Cap: Limite e continuidade}

\section{Limite de funções.}
\label{Sec: Limite de funcoes}

Dada uma função real $f$ estamos interessados em saber o que acontece com o
valor de $f(x)$ quando $x$ se aproxima de um ponto $x_0$ sem, entretanto,
assumir este valor. Este é o assunto desta seção. Muitas vezes $f(x)$ se
aproximará de $f(x_0)$, porém, isto só ocorre para uma classe de funções, ditas
{\bf contínuas}.%
\index{Função!contínua}
Trataremos desta questão posteriormente.

Iniciamos nossa discussão precisando o que quisemos dizer, no parágrafo
anterior, com ``$x$ se aproxima de um ponto $x_0$ sem, entretanto, assumir
este valor''. Ora, se estamos interessados no valor de $f(x)$ é preciso que $x$
esteja no domínio de $f$ mas, como $x$ não assume o valor $x_0$, não é
necessário que $f(x_0)$ esteja definido. Ou seja, não é necessário que $x_0$
pertença ao domínio de $f$. Porém, é preciso que seja possível ``se aproximar
de $x_0$'' por pontos do domínio de $f$. Rigorosamente falando, se $A$ é o
domínio de $f$, então a noção de {\bf limite}%
\index{Limite!de função}
de funções terá sentido se, e somente, $x_0$ é ponto de acumulação de $A$.
Lembramos que esta condição significa que $x_0\in\overline{A\setminus\{x_0\}}$,
{\it i.e.}, existe uma sequência $\seqx\subset A\setminus\{x_0\}$ convergente
para $x_0$.

Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $x_0$ um ponto de acumulação de $A$. Como
expressar de maneira rigorosa que $f(x)$ se aproxima de $k\in\R$ quando $x$ se
aproxima de $x_0$? A experiência com limite de sequências nos indica que deve
ser errado pensar que a distância de $f(x)$ a $k$ decresce junto com a distância
de $x$ a $x_0$. A armadilha explicada na Figura~\refpag{Fig: Espiral} também se
apresenta neste contexto. Para armadilhas semelhantes usamos escapatórias
\index{Armadilha}%
semelhantes. A ideia intuitiva correta é dizer que $f(x)$ é tão próximo de $k$
quanto quisermos, bastando para isto tomar $x$ suficientemente próximo de $x_0$.
Vejamos a definição rigorosa.

\begin{definicao}
\label{Def: Limite de funcao}
Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $x_0$ um ponto de acumulação de $A$. Dizemos
que existe o {\bf limite}%
\index{Limite!de função}
de $f(x)$ quando $x$ tende a $x_0\in\R$ e ele vale $k\in\R$ se
\[
\forall\ep>0,\exists\delta>0\quad\text{tal que para todo } x\in A,
\text{ se } 0<|x-x_0|
<\delta \text{ então } |f(x)-k|<\ep.
\]
Neste caso, escrevemos $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=k$.
\end{definicao}

Neste momento, o leitor já pode apreciar a capa do livro.

Comentário análogo ao que fizemos sobre a notação de limite de sequências (em
particular sobre o sinal de igual nela presente) e a unicidade do limite também
se aplica aqui. Querendo, o leitor poderá demonstrar a unicidade do limite. Nós
não a faremos aqui pois ela será uma consequência da Proposição \ref{Prp: Limite
por sequencias}.

Só faz sentido considerar o limite de $f(x)$ quando $x$ tende a $x_0$ quando
$x_0$ é ponto de acumulação do domínio de $f$. Daqui por diante, esta condição
ficará subentendida quando estivermos considerando limites.

Atenção: a negação de $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=k$ 
diz que o limite, se existir,
é diferente de $k$ mas não diz que ele existe. Portanto, para negar esta
condição, se não tivermos de antemão a existência do limite, então não podemos
supor que $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)\ne k$. Neste caso, devemos tomar a
negação lógica da condição que define que $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=k$. Isto
será feito, por exemplo, na demonstração da Proposição 
\ref{Prp: Limite por sequencias}.

\begin{exemplo}
Seja $f:\R\setminus\{0\}\rightarrow\R$, dada por
\(
f(x)=\left\{
\begin{array}{ll}
1 & \text{se }x>0,\\
\\
-1 & \text{se } x<0.
\end{array}
\right.
\)\\
É fácil ver que $0$ é ponto de acumulação de $\R\setminus\{0\}$. Suponhamos que
$\limds_{x\rightarrow0}f(x)=k$. Tomando $\ep=1$ na definição de limite, obtemos a
existência de $\delta>0$ tal que $|f(x)-k|<1$ quando $0<|x|<\delta$. Portanto,
\[
2=|1-(-1)|=|f(\delta/2)-f(-\delta/2)|\le|f(\delta/2)-k|+|f(-\delta/2)-k|<1+1=2.
\]
Absurdo!
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
\label{Ex: Limite de c}
Seja $f:(0,1]\rightarrow\R$ dada por $f(x)=1$ para todo $x\in(0,1]$. Observe que
$0$ não está no domínio de $f$ mas é ponto de acumulação deste. Logo, faz
sentido perguntar se existe o limite de $f(x)$ quando $x$ tende a $0$ e, no caso
afirmativo, determinar o valor do limite. Mostraremos que ele existe e vale $1$.
Seja $\ep>0$. Para todo $x\in(0,1]$ temos $|f(x)-1|=|1-1|=0<\ep$. Portanto,
tomando qualquer $\delta>0$, temos
\[
x\in A,\ 0<|x-0|<\delta\quad\imp\quad|f(x)-1|<\ep.
\]
Concluímos que $\limds_{x\rightarrow0}f(x)=1$. Da mesma maneira mostra-se que se
$g:A\subset\R\rightarrow\R$ é constante igual a $c$ e $x_0\in\overline{A
\setminus\{x_0\}}$, então $\limds_{x\rightarrow x_0}g(x)=c$.
\end{exemplo}

O exemplo anterior é atípico. Se $x_0,\ \ep$ e $\delta$ são como na Definição
\ref{Def: Limite de funcao}, então, geralmente, $\delta$ depende de $\ep$ e de
$x_0$. Muitas vezes esta dependência é indicada na notação $\delta=\delta(\ep,
x_0)$. Os exemplos a seguir ilustram esta dependência. No primeiro deles
$\delta$ depende apenas de $\ep$ e, no segundo, $\delta$ depende tanto de $\ep$
quanto de $x_0$.

\begin{exemplo}
\label{Ex: Limite de x}
Sejam $f:\R\rightarrow\R$, dada por $f(x)=x$ para todo $x\in\R$, e $x_0\in\R$.
Mostremos que $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=x_0$. Dado $\ep>0$, tomando $\delta=
\ep$, obtemos
\[
x\in\R,\ 0<|x-x_0|<\delta\quad\imp\quad|f(x)-x_0|=|x-x_0|<\delta=\ep.
\]
\hfill {\em QED}\footnote{{\em QED}, abreviação de ``{\it quod erat
demonstrandum}'' que, em latim, significa ``como queríamos demonstrar''.}.
\index{QED}
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
\label{Ex: Limite de x^2}
Sejam $f:\R\rightarrow\R$, dada por $f(x)=x^2$ para todo $x\in\R$, e $x_0\in\R$.
Mostremos que $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=x_0^2$. Fixado $\ep>0$, tomamos
$\delta=\min\{1,\ep/(2|x_0|+1)\}$. Desta forma, se $0<|x-x_0|<\delta$, então
$|x|<|x_0|+\delta\le|x_0|+1$. Além disto,
\[
|f(x)-x_0^2|=|x^2-x_0^2|=|x-x_0|\cdot|x+x_0|<\delta(|x|+|x_0|)<\delta(2|x_0|+1)
\le\ep.
\]
\end{exemplo}

O exemplo anterior pode induzir o leitor a pensar que achar $\delta$ em função
de $\ep$ e de $x_0$ é uma tarefa sobrenatural. Normalmente, rascunha-se a
demonstração de trás para frente: sabendo que devemos obter $|f(x)-k|<\ep$,
procuramos saber quão grande pode ser $|x-x_0|$ ({\em i.e.}, qual deve ser o
valor de $\delta$) para que cheguemos a esta conclusão. Em seguida, passamos a
limpo a demonstração e, já sabendo qual é o valor de $\delta$, simplesmente
dizemos: ``seja $\delta=${\it Abracadabra}\ldots''\index{Abracadabra}
Porém, dependendo da função,
mesmo que achar o valor de $\delta$ não seja mágica, tal tarefa pode ser
bastante enfadonha. Uma alternativa é fazer uso das proposições a seguir. Elas
facilitam as demonstrações de existência e os cálculos dos limites, sem
necessidade de manipular $\ep$'s e $\delta$'s.

\begin{proposicao}
\nometeo{limites por sequências}
\label{Prp: Limite por sequencias}
Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $x_0\in\overline{A\setminus\{x_0\}}$. Então,
$\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=k$ se, e somente se, $\limds_{n\rightarrow+\infty}
f(x_n)=k$ para toda sequência $\seqx\subset A\setminus\{x_0\}$ convergente para
$x_0$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Suponhamos que $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=k$ e mostremos que se $\seqx\subset
A\setminus\{x_0\}$ e $x_n\rightarrow x_0$, então $f(x_n)\rightarrow k$. Seja
$\ep>0$. Por hipótese, existe $\delta>0$ tal que
\begin{equation}
\label{Eq: c}
x\in A,\ 0<|x-x_0|<\delta\quad\imp\quad|f(x)-k|<\ep.
\end{equation}
Ora, $x_n\rightarrow x_0$, logo, existe $N\in\N$ tal que se $n\ge N$, então
$|x_n-x_0|<\delta$. Assim, para $n\ge N$, ao tomar $x=x_n$ em (\ref{Eq: c})
obtemos $|f(x_n)-k|<\ep$. Concluímos que $f(x_n)\rightarrow k$.

Reciprocamente, suponhamos que seja falso que $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=k$.
Isto significa que existe $\ep>0$ tal que
\begin{equation}
\label{Eq: d}
\forall\delta>0,\quad\exists x\in A\quad\text{tal que}\quad0<|x-x_0|<\delta\quad
\text{e}\quad|f(x)-k|\ge\ep.
\end{equation}
Para cada $n\in\N$, ao tomar $\delta=1/n$ em (\ref{Eq: d}) obtemos $x_n\in A$
tal que
\[
0<|x_n-x_0|<\frac1n\quad\text{e}\quad|f(x_n)-k|\ge\ep.
\]
Constrói-se desta maneira uma sequência $\seqx\subset A\setminus\{x_0\}$
convergente para $x_0$ sem que $f(x_n)\rightarrow k$. Absurdo!
\end{dem}

Vejamos como esta proposição facilita o cálculo de limites. Retomemos o Exemplo
\ref{Ex: Limite de x^2}, mostrando o mesmo resultado sem manipular $\ep$'s e
$\delta$'s.

\begin{exemplo}
Sejam $f:\R\rightarrow\R$, dada por $f(x)=x^2$ para todo $x\in\R$, $a\in\R$ e
$\seqx\subset\R\setminus\{a\}$ convergente para $a$. Temos então que $f(x_n)=
x_n^2\rightarrow a^2$. Como a sequência $\seqx$ é arbitrária, concluímos que
$\limds_{x\rightarrow a}f(x)=a^2$.
\end{exemplo}

Aplicando a Proposição~\ref{Prp: Limite por sequencias} e 
a Proposição~\refpag{Prp: Operacoes com limites de sequencias} bem como o resultado do 
%Exercício \ref{Exc: Operacoes com limites de sequencias} da Seção \ref{Sec: Exercicios sobre sequencias}
\excpag{Exc: Operacoes com limites de sequencias} 
demonstra-se facilmente a próxima proposição.

\begin{proposicao}
\nometeo{propriedades do limite}
\label{Prp: Operacoes com limites de funcoes}
Sejam $f,g:A\subset\R\rightarrow\R$ e $c\in\R$. Se 
$\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)= k\in\R$ e $\limds_{x\rightarrow
x_0}g(x)=m\in\R$, então:

%\item\label{It: Limite da soma}%
i. \index{Limite!da soma}
$\limds_{x\rightarrow x_0}\big(f(x)+g(x)\big)=k+m$;
\qquad
%\item\label{It: Limite do produto por constante}%
ii. \index{Limite!do produto!por constante}
$\limds_{x\rightarrow x_0}\big(cf(x)\big)=ck$;

%\item\label{It: Limite da diferenca}%
iii. \index{Limite!da diferença}
$\limds_{x\rightarrow x_0}\big(f(x)-g(x)\big)=k-m$;
\qquad
%\item\label{It: Limite do produto}%
iv. \index{Limite!do produto}
$\limds_{x\rightarrow x_0}\big(f(x)g(x)\big)=km$;

%\item\label{It: Limite do quociente}%
v. \index{Limite!do quociente}
se $m\ne 0$, então $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)/g(x)=k/m$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Deixamos para o leitor.
\end{dem}

Terminamos esta seção com uma propriedade útil sobre limites.

\begin{proposicao}
\nometeo{permanência do sinal}
\label{Prp: Permanencia do sinal}
Seja $f:A\subset\R\rightarrow\R$. Se 
$\limds_{x\rightarrow a}f(x)=k<m$, então
existe $\delta>0$ tal que $f(x)<m$ para todo $x\in A$ tal que $0<|x-a|<
\delta$. Uma conclusão análoga vale quando $k>m$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Tomando $\ep=m-k>0$ na definição de limite, obtemos $\delta>0$ tal que $|f(x)-k|
<m-k$ se $x\in A$ e $0<|x-x_0|<\delta$. Ora
\[
f(x)-k\le|f(x)-k|<m-k\quad\imp\quad f(x)<m.
\]
\end{dem}

%\section{Os quinze tipos de limite.}%
\index{Limite!lateral}%
\index{Limite!infinito!de função}%
\index{Limite!no infinito}

Já vimos um tipo de limite (a saber, $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=k$). 
%Nesta seção, 
Veremos os outros quatorze. Todos eles estão presentes na Tabela
\ref{Tab: Os quinze tipos de limite} (onde $x_0$ e $k$ denotam números reais e
$f$ é uma função real de domínio $A\subset\R$).

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
& & \\ 
$\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=k$ &
$\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=+\infty$ &
$\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)=-\infty$ \\
& & \\
\hline
& & \\
$\limds_{x\rightarrow x_0^+}f(x)=k$ &
$\limds_{x\rightarrow x_0^+}f(x)=+\infty$ &
$\limds_{x\rightarrow x_0^+}f(x)=-\infty$ \\
& & \\
\hline
& & \\
$\limds_{x\rightarrow x_0^-}f(x)=k$ &
$\limds_{x\rightarrow x_0^-}f(x)=+\infty$ &
$\limds_{x\rightarrow x_0^-}f(x)=-\infty$ \\
& & \\
\hline
& & \\
$\limds_{x\rightarrow+\infty}f(x)=k$ &
$\limds_{x\rightarrow+\infty}f(x)=+\infty$ &
$\limds_{x\rightarrow+\infty}f(x)=-\infty$ \\
& & \\
\hline
& & \\
$\limds_{x\rightarrow-\infty}f(x)=k$ &
$\limds_{x\rightarrow-\infty}f(x)=+\infty$ &
$\limds_{x\rightarrow-\infty}f(x)=-\infty$ \\
& & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Os quinze tipos de limite.}
\label{Tab: Os quinze tipos de limite}
\end{table}

O limite que aparece na primeira linha e primeira coluna já foi definido. Os
outros são definidos com pequenas adaptações. O importante é entender o que
significam limites iguais a $k$, $+\infty$ ou $-\infty$ (cada um destes
corresponde a um coluna da tabela), bem como o que representam os símbolos $x
\rightarrow x_0$, $x\rightarrow x_0^+$, $x\rightarrow x_0^-$, $x \rightarrow+
\infty$ e $x\rightarrow+\infty$ (que correspondem às linhas). Façamos alguns
comentários a este respeito.

\begin{list}{}{\setlength{\labelwidth}{7em}\setlength{\leftmargin}{8em}}
\item[$\limds f(x)=k$\hfill] Como já vimos, isto significa que, por menor que seja
$\ep>0$, podemos concluir que $|f(x)-l|<\ep$ desde que $x$ que verifique certa
condição.

\item[$\limds f(x)=+\infty$\hfill] Significa que, por maior que seja $M>0$,
podemos concluir que $f(x)>M$ desde que $x$ que verifique certa condição.

\item[$\limds f(x)=-\infty$\hfill] Significa que, por maior que seja $M>0$,
podemos concluir que $f(x)<-M$ desde que $x$ que verifique certa condição.

\item[$x\rightarrow x_0$\hfill] Como já vimos, isto significa que a condição
sobre $x$ é $0<|x-x_0|<\delta$ para $\delta$ suficientemente pequeno. É
necessário que $x_0\in\overline{A\setminus\{x_0\}}$.

\item[$x\rightarrow x_0^+$\hfill] Lê-se $x$ tende a $x_0$ pela direita.
Significa que que a condição sobre $x$ é $0<x-x_0<\delta$ para $\delta$
suficientemente pequeno. É necessário que $x_0\in\overline{A\cap(x_0,+\infty)}$.

\item[$x\rightarrow x_0^-$\hfill] Lê-se $x$ tende a $x_0$ pela esquerda.
Significa que que a condição sobre $x$ é $0<x_0-x<\delta$ para $\delta$
suficientemente pequeno. É necessário que $x_0\in\overline{A\cap(-\infty,x_0)}$.

\item[$x\rightarrow+\infty$\hfill] Lê-se $x$ tende a mais infinito. Significa
que que a condição sobre $x$ é $x>N$ para $N$ suficientemente grande. É
necessário que $A$ seja ilimitado superiormente.

\item[$x\rightarrow-\infty$\hfill] Lê-se $x$ tende a menos infinito. Significa
que que a condição sobre $x$ é $x<-N$ para $N$ suficientemente grande. É
necessário que $A$ seja ilimitado inferiormente.
\end{list}

Por exemplo, $\limds_{x\rightarrow x_0^-}f(x)=+\infty$ deixa subentendido que $x_0
\in\overline{A\cap(-\infty,x_0)}$ e significa:
\[
\forall M>0,\quad\exists\delta>0\quad\text{tal que}\quad x\in A,\ 0<x_0-x
<\delta\ \imp\ f(x)>M.
\]

Para cada um dos quinze tipos de limite existem versões das proposições
\ref{Prp: Limite por sequencias} e \ref{Prp: Permanencia do sinal}. A Proposição
\ref{Prp: Operacoes com limites de funcoes} tem uma versão quase idêntica para
limites da primeira coluna da Tabela \ref{Tab: Os quinze tipos de limite}.
Entretanto, para os outros tipos devemos tomar cuidado pois $+\infty$ e
$-\infty$ não são números reais, e por isto, não podem ser operados como se
fossem: $(+\infty)+(+\infty)=2\cdot(+\infty)$, ou ainda, $(+\infty)+(-\infty)=
0$. Isto não faz sentido! Uma comparação entre as proposições \refpag{Prp:
Operacoes com limites de sequencias} e \refpag{Prp: Operacoes com limites
infinitos de sequencias} pode ajudar ao leitor a entender estas diferenças.

\section{Funções contínuas.}

Como já antecipamos, intuitivamente, uma função $f$ é contínua em um ponto $x_0$
do seu domínio se $f(x)$ está próximo de $f(x_0)$ quando $x$ está próximo de
$x_0$. Induzidos pela discussão que precedeu a definição de limite de funções,
somos tentados a dizer que $f:A\rightarrow\R$ é contínua em $x_0$ quando
\begin{equation}
\label{Eq: Pseudodefinicao de continuidade}
\lim_{x\rightarrow x_0}f(x)=f(x_0).
\end{equation}
É quase isto, mas não exatamente. O problema é um ``detalhe técnico''. A
definição de $\limds_{x\rightarrow x_0}f(x)$ exige que $x_0$ seja ponto de
acumulação de $A$. Por outro lado, para que $f(x_0)$ tenha sentido devemos ter
$x_0\in A$. Estas duas condições podem ser incompatíveis 
(veremos no exemplo~\ref{Exp: mito}). 
Entretanto, quando $x_0$ verificar ambas as condições a definição que
faremos será equivalente a (\ref {Eq: Pseudodefinicao de continuidade}).

\begin{exemplo}
Seja $A=[0,1)\cup\{2\}$. Temos que $2\in A$ mas $2\notin\overline{A\setminus\{2
\}}=[0,1]$. Dada $f:A\rightarrow\R$, $f(2)$ tem sentido ao contrário de
$\limds_{x\rightarrow2}f(x)$. Por outro lado, $1\notin A$ e $1\in\overline{A
\setminus\{1\}}=[0,1]$. Logo, não existe $f(1)$, porém, pode existir
$\limds_{x
\rightarrow1}f(x)$.
\end{exemplo}

\begin{definicao}
\label{Def: Continuidade}
Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $x_0\in A$. Dizemos que
$f$ é {\bf contínua em $\mathbf{x_0}$}%
\index{Função!contínua!em um ponto}
se
\[
\forall\ep>0,\quad\exists\delta>0\quad\text{tal que}\quad x\in A,\ |x-x_0|<
\delta\quad\text{implica que}\quad|f(x)-f(x_0)|<\ep.
\]
\end{definicao}
\begin{definicao}
Dizemos  que $f$ é {\bf contínua em} $\mathbf{A}$ %
\index{Função!contínua} 
se $f$ é contínua em todo ponto de $A$ e escrevemos $f\in C(A)$. Mais
precisamente, $f\in C(A)$ se
\begin{equation}
\label{Eq: Definicao de continuidade}
\forall y\in A,\ \ \forall\ep>0,\ \ \exists\delta>0\ \ \text{tal que}\ \ x
\in A,\ \ |x-y|<\delta\ \ \imp\ \ |f(x)-f(y)|<\ep.
\end{equation}
\end{definicao}
Alguns autores costumam denotar por $C^0(A)$, em vez de $C(A)$, ao conjunto das
funções contínuas em $A$.


Vamos introduzir 
 a definição de função contínua na linguagem de conjuntos 
 do Capítulo~1, utilizando a notação 
 da Definição~\refpag{Def: bola}. 
A demonstração da equivalência com a definição anterior 
é o  \excpag{Exc: fcont}.

\begin{definicao}
\label{Def: Continuidade2}
Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $x_0\in A$. 
Dizemos $f$ é {\bf contínua em $\mathbf{x_0}$} se
\[
\forall\ep>0,\quad\exists\delta>0\quad\text{tal que}\quad
f(B_\delta(x_0)\cap A)\subset B_\varepsilon(f(x_0)).
\]
\end{definicao}

Observe que a definição de continuidade tem (como esperávamos) uma relação muito
grande com a definição de limite. Por esta razão, podemos facilmente adaptar os
argumentos dos exemplos \ref{Ex: Limite de c}, \ref{Ex: Limite de x} e 
\ref {Ex: Limite de x^2} 
para mostrar que são contínuas as funções 
$f,g,h:A\subset\R \rightarrow\R$ dadas por 
$f(x)=c,\ g(x)=x$ e $h(x)=x^2$ para todo $x\in A$.

\begin{exemplo}
\label{Exp: mito}
Este exemplo pretende acabar com o mito, 
geralmente apresentado nos cursos de
Cálculo I, que diz que funções contínuas 
são aquelas cujos gráficos são traçados
sem tirar o lápis do papel. 
Considere a função $g:\N\rightarrow\R$ dada por
$g(n)= n$ para todo $n\in\N$. 
Faça um esboço do gráfico de $g$ e convença-se que
não é possível desenhá-lo sem tirar o lápis do papel. Ora, a função $g$ é a
mesma do parágrafo anterior (com $A=\N$) que, como já sabemos, é contínua! Você
está duvidando? Vejamos com mais detalhes. Sejam $\ep>0$ e $n\in \N$. Se $x\in
\N$ e $|x-n|<1/2$, então $x=n$ e, portanto, $|g(x)-g(n)|=0<\ep$. Concluímos que
$g$ é contínua em $n$ e, como $n$ é arbitrário, que $g$ é contínua!

Observe que tomamos $\delta=1/2$ independente de $\ep$ e de $n$. Mais que isto,
nem a definição de $g$  foi necessária na demonstração. Moral da história:
funções definidas em $\N$ 
%não apenas 
são sempre contínuas.
%como são ``muito contínuas''!
\end{exemplo}

Passemos imediatamente às proposições que nos poupam, em muitos casos, o
trabalho com $\ep$'s e $ \delta$'s. Todas elas têm demonstrações análogas
àquelas encontradas na Seção \ref{Sec: Limite de funcoes}. Por esta razão
omitiremos suas provas.

\begin{proposicao}
Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $x_0\in A$. A função $f$ é contínua em $x_0$
se, e somente se, $\limds_{n\rightarrow+\infty}f(x_n)=f(x_0)$ para toda sequência
$\seqx\subset A$ convergente para $x_0$.
\end{proposicao}

A proposição anterior, essencialmente, nos diz que funções contínuas são aquelas
que comutam com o símbolo de limite, ou seja, $f$ é contínua se, e somente se, 
\[
\lim_{n\rightarrow+\infty}f(x_n)=f\left(\lim_{n\rightarrow+\infty}x_n\right),
\]
desde que a sequência $\seqx$ esteja contida no domínio de $f$ e seja
convergente para um ponto deste conjunto.

\begin{exemplo}
Seja $f:\R\rightarrow\R$, dada por
\(
f(x)=\left\{
\begin{array}{ll}
1&\text{se }x\in\Q, \\
\\
0&\text{se }x\notin\Q.
\end{array}
\right.
\)
Dado $x_0\in\R$ arbitrário, tomando sequências $\seqx\subset\Q$ e $\seqy\subset
\Q^\complement$ convergentes para $x_0$, obtemos que $f(x_n)\rightarrow1$ e
$f(y_n)\rightarrow 0$. Concluímos que $f$ é descontínua em qualquer ponto.
\end{exemplo}

\begin{proposicao}
\nometeo{conjunto de funções
contínuas forma espaço vetorial e álgebra}
%\begin{corolario}
%\label{Cor: C e espaco vetorial}
\label{prop: C e espaco vetorial}
Sejam $f,g:A\subset\R\rightarrow\R$ contínuas e $c\in\R$, então 
$cf$, $f+g$,
$f-g$ 
e 
$fg$ 
são contínuas. Além disto, a função $f/g$ está definida e é
contínua nos pontos de $A$ onde $g$ não se anula.
%\end{corolario}
%Sejam $f,g:A\subset\R\rightarrow\R$ e $c\in\R$. Suponhamos que $f$ e $g$ são
%contínuas em $x_0\in A$. Temos que $cf$, $f+g$, $fg$ e $f-g$ são contínuas em
%$x_0$. Se além disto, $g(x_0)\ne 0$, então, $f/g$ é contínua em $x_0$.
\end{proposicao}


\begin{proposicao}
\nometeo{compostas de funções contínuas}
\label{Prp: Composta de funcoes continuas}
Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $g:B\subset\R\rightarrow A$ tais que $f(A)
\subset B$. Se $f$ é contínua em $x_0$ e $g$ é contínua em $y_0=f(x_0)$, então
$g\circ f$ é contínua em $x_0$. Segue que se $f$ e $g$ são contínuas, então $g
\circ f$ é contínua.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Seja $\seqx\subset A$ convergente para $x_0$. Como $f$ é contínua temos que
$f(x_n)\rightarrow f(x_0)=y_0$, e como $g$ é contínua em $y_0$ temos que
$g(f(x_n))\rightarrow g(y_0)=g\big(f(x_0)\big)$. Segue que $g\circ f$ é
contínua em $x_0$.
\end{dem}

\begin{proposicao}
\nometeo{permanência de sinal}
\label{Prp: Permanencia do sinal para funcoes continuas}
Seja $f:A\subset\R\rightarrow\R$ contínua em $x_0\in A$. Se $f(x_0)<k\in\R$,
então existe $\delta>0$ tal que $f(x)<k$ para todo $x\in A$ tal que $|x-x_0|<
\delta$. Temos uma conclusão análoga se $f(x_0)>k$.
\end{proposicao}

Vamos ver o conceito de continuidade utilizando a ideia de oscilação
de uma função.

\begin{definicao} 
\label{Def: diametro}
 Dado um conjunto limitado $X$ definimos seu \textbf{diâmetro}
\index{Conjunto!diâmetro}% 
\[\diam(X)=\sup\{|x-y|, \ x,y\in X\}.\]
\end{definicao} 
Note que este conceito está bem
definido em $\R^n$, bastando trocar $|x-y|$ por $\|x-y\|$.
De forma ainda mais geral, se tivermos uma distância $d(x,y)$ bem
definida, podemos trocar $|x-y|$ por $d(x,y)$.

\begin{definicao} 
Considere $f$ uma função limitada. 
	Definimos a \textbf{oscilação}
\index{Oscilação}	
\index{Função!oscilação}	
	de $f:A\rightarrow\R$ em $x\in A$
	 por
\[w(f;x)=\inf\{\diam \left(f(B_\delta(x)\cap A)\right);\ \delta>0\}.
\]
\end{definicao} 

\begin{lema} 
\nometeo{função contínua e oscilação}
\label{Lem: funcon}
Considere $f:A\rightarrow\R$.
	A função $f$ é contínua em $A$
	se, e somente se, 
$w(f;x)=0$ %(oscilação de $f$ em $x$)
	para todo $x\in A$. 
\end{lema} 
\begin{dem} 
Ver \excpag{Exc: oscilacao}.
\end{dem} 




Vamos  apresentar o primeiro de três Teoremas que fazem a
conexão entre topologia e funções contínuas.
Essencialmente diz que a imagem inversa de aberto é um aberto se a
função é contínua.
\begin{teorema} 
\nometeo{imagem inversa de aberto é aberto} 
\label{Teo: funcontabertos}%
Seja
$A\subset\R$ aberto.
Então
$f:A\rightarrow\R$ é contínua se, e somente se,
para todo aberto $B$, 
$f^{-1}(B)$ é aberto. 
\end{teorema} 
\begin{dem} 
Nesta demonstração vamos utilizar a
Definição~\ref{Def: Continuidade2} de continuidade.

Suponha $f$ contínua.
Se $ f^{-1}(B)=\varnothing$ então é aberto. Caso contrário 
temos que provar que $ f^{-1}(B)$ é aberto. 
Considere $x_0\in f^{-1}(B)$, que implica que 
$f(x_0)\in B$, com $B$ aberto por hipótese. 
Logo existe $\ep>0$ tal que
$B_\ep(f(x_0))\subset B$. Pela continuidade da $f$ em $A$,
existe $\delta>0$ tal que $f(B_\delta(x_0)\cap A)\subset
B_\varepsilon(f(x_0))\subset B$. 
Isto implica, aplicando $f^{-1}$ dos dois lados, que 
$x_0\in B_\delta(x_0)\cap A\subset f^{-1}(B)$. 
Como $A$ é aberto, $B_\delta(x_0)\cap A$ é aberto (interseção de
abertos) que contém $x_0$.  Logo $f^{-1}(B)$ é aberto.


Suponha agora que $f^{-1}(B)$ é aberto para todo aberto $B$.
Tome $x_0\in A$ (se $A$ for vazio não há nada para ser provado) e $y_0=f(x_0)$.
Isto
implica que para todo $\varepsilon >0$, $f^{-1}(B_\varepsilon(y_0))$ 
é aberto. 
Logo existe $\delta>0$ tal que $B_\delta(x_0) \subset
f^{-1}(B_\varepsilon(y_0))$.
Aplicando $f$ dos dois lados,
$f (B_\delta(x_0) )  \subset B_\varepsilon(y_0)$.
Logo $f (B_\delta(x_0)\cap A )  
\subset f(B_\delta(x_0) )\subset B_\varepsilon(y_0)$, isto é,
$f$ é contínua em $x_0$.
\end{dem}

Este resultado é utilizado em cursos de Topologia para definir função
contínua utilizando somente abertos, sem utilizar  épsilons e
deltas!

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{O Teorema do Valor Intermediário.}
\section{Funções contínuas em conexos.}

Conforme vimos na Definição~\refpag{Def: conexo}, $A\subset\R$ 
é um  \textbf{conjunto conexo} 
se $A$ é um dos
intervalos da Definição~\refpag{Def: Intervalo}. 
%Vamos apresentar o segundo Teorema que faz a
%conexão entre topologia e funções contínuas.
%Ele diz que a imagem direta de conexo é um conexo se a
%função é contínua.
Vamos apresentar o segundo Teorema que faz a
conexão entre topologia e funções contínuas:
função contínua leva conexo 
%(conexos em $\R$ são intervalos, conforme Definição~\ref{Def: conexo}) 
em conexo.
Precisamos antes de famoso resultado do Cálculo.

\begin{teorema} 
\label{TVI}
\nometeo{do valor intermediário}%
\index{Teorema!do Valor Intermediário}
Se $f\in C\big([a,b]\big)$ e $f(a)<k<f(b)$, então existe $c\in(a,b)$ tal que
$f(c)=k$. A mesma conclusão vale quando $f(a)>k>f(b)$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Seja $S=\{x\in[a,b]\ ;\ f(x)\le k\}$. É imediato que $S$ é não vazio ($a\in S$)
e limitado superiormente ($b$ é cota superior de $S$). Sejam $c=\sup S$ e
$\seqx\subset S$ tal que $x\rightarrow c$. Temos que $f(x_n)\le k$ para todo $n
\in\N$ e como $f$ é contínua em $c$ temos
\[
\lim_{n\rightarrow+\infty}f(x_n)=f(c).
\]
Portanto, $f(c)\le k$ e, logo, $c<b$.

Suponhamos que $f(c)<k$. Graças à Proposição \ref{Prp: Permanencia do sinal para
funcoes continuas} existe $\delta>0$ tal que se $x\in[a,b]$ e $|x-c|<\delta$,
então $f(x)<k$. Como $c<b$ podemos tomar $x\in[a,b]$ com $c<x<c+\delta$ para
obter que $f (x)<k$. Isto implica que $x\in S$ e $x>c=\sup S$, o que é absurdo.
\end{dem}


\begin{teorema} 
\nometeo{imagem de conexo é conexo}
\label{Teo: conexo}
Seja $I\subset\R$ um conexo  e 
$f:I\rightarrow\R$ contínua. 
Então $f(I)$ é um conexo. 
\end{teorema}
\begin{dem}
%$(\ref{It: J e intervalo})$ 
Seja $J=f(I)$. 
%,  $a=\inf J$ e $b=\sup J$. 
%Se $a=b$ então $J$ será o intervalo degenerado $[a,a]$.
%Caso contrário, vamos mostrar que
%$J^\circ=(a,b)$ de onde seguirá que $J$ é um intervalo (valerá uma dentre as
%seguintes possibilidades: $J=(a,b)$, $J=[a,b)$, $J=(a,b]$ ou $J=[a,b]$).
%
%É fácil perceber que se $y\le a=\inf J$, então $y\notin J^\circ$. Da mesma
%forma, se $y\ge b=\sup J$, então $y\notin J^\circ$. Segue que $J^\circ\subset(a,
%b)$.
%
%Seja $y\in(a,b)$. Por definição de ínfimo e supremo, existem $y_1,y_2\in J$ tais
%que $a<y_1<y<y_2<b$. 
Para mostrar que $J$ é um intervalo basta
(ver \excpag{exc: intervalo}) mostrar que dados
 $y_1,y_2\in J$, com  $y_1<y_2$, $[y_1,y_2]\subset J$.
Para isto tome $y\in (y_1,y_2)$ qualquer.
Como $J=f(I)$, existem $x_1,x_2\in I$ tais que 
$f(x_1)=y_1 < y_2=f(x_2)$. Como $f(x_1)\ne f(x_2)$, obtemos que $x_1\ne x_2$. Suponhamos,
por simplicidade, que $x_1<x_2$. Aplicando o 
Teorema~\ref{TVI} (do Valor Intermediário) à
função $f$ no intervalo $[x_1,x_2]$ concluímos que existe $x\in(x_1,x_2)$ tal
que $f(x)=y$. Segue que $y\in J$. 
%Mostramos assim que $(a,b)\subset J$. Como
%$(a,b)$ é aberto, obtemos $(a,b)\subset J^\circ$.
\end{dem}

O  próximo Teorema é leitura opcional.
\begin{teoremastar}
%\label{Prp: Funcao inversa}
Seja $I$ um intervalo não degenerado e $f:I\rightarrow\R$ contínua. Temos:

%\item\label{It: J e intervalo}
%   $J=f(I)$ é um intervalo; % Não é utilizado
%\item\label{It: f e monotona}
i.
Se $f$ é injetiva, então $f$ é monótona;

%\item\label{It: f^-1 e continua} % Não é utilizado
ii.
Se $f$ é injetiva, então a função $f^{-1}:J\rightarrow I$ é contínua.
\end{teoremastar}

\begin{dem}
%$(\ref{It: f e monotona})$ 
(i) 
Suponhamos, \underline{por absurdo}, 
\indexabsurdo%
que $f$ não seja monótona.
Então existem $x_1<x_2<x_3\in I$ tais que $f(x_1)<f(x_2)>f(x_3)$ ou $f(x_1)>
f(x_2)<f(x_3)$. Consideremos o primeiro caso (o segundo é análogo). Seja 
$k\in \big(f(x_1),f(x_2)\big)\cap(f(x_3),f(x_2)\big)$. 
Pelo Teorema~\ref{TVI} (do Valor Intermediário)
existem $s\in(x_1,x_2)$ e $t\in(x_2,x_3)$ tais que $f(s)=f(t)=k$,
contrariando a injetividade de $f$.

%$(\ref{It: f^-1 e continua})$ 
(ii) 
Já sabemos que $f$ é monótona. Para fixar as
ideias, suponhamos que $f$ é crescente.

Seja $y\in J$ e $\seqy\subset J$ tal que $y_n\rightarrow y$. Vamos mostrar que
$f^{-1}(y_n)\rightarrow f^{-1}(y)$. Dado $\ep>0$, se $r,t\in I$ são tais que
$f^{-1}(y)-\ep<s<f^{-1}(y)<t<f^{-1}(y)+\ep$, então $f(s)<y<f(t)$. Como $y_n
\rightarrow y$, existe $n_0\in\N$ tal que $f(s)<y_n<f(t)$ se $n\ge n_0$. Neste
caso, $f^{-1}(y)-\ep<s<f^{-1}(y_n)<t<f^{-1}(y)+\ep$. Portanto $\big|f^{-1}(y_n)-
f^{-1}(y)\big|<\ep$ se $n\ge n_0$.
\end{dem}

\section{Funções contínuas em compactos.}

Vamos apresentar o terceiro Teorema que faz a
conexão entre topologia e funções contínuas:
função contínua leva compacto (compactos em $\R$ são limitados e
fechados, conforme Teorema~\refpag{Teo: Heine-Borel}) em compacto.
É um exemplo de como a compacidade pode ser bem explorada. A
sua demonstração é bastante simples, porém, as ideias nela presentes são usuais
(e poderosas) no Cálculo de Variações e em Equações Diferenciais Parciais.

\begin{teorema} 
\nometeo{imagem de compacto é compacto}
\label{Teo: compacto}
Seja $K\subset\R$ um compacto  e 
$f:K\rightarrow\R$ contínua. 
Então $f(K)$ é um compacto. 
\end{teorema}
\begin{dem}
Seja $y_n\in f(K)$ qualquer. Queremos provar que existe subsequência
convergente para algum elemento de $f(K)$. 

Por definição, $y_n\in f(K)$ implica que existe $x_n\in K$ com $y_n=f(x_n)$. 
Como $K$ é compacto, existe subsequência, $x_{n_k}\rightarrow x_0\in
K$. Definindo $y_{n_k}=f(x_{n_k})$, pela continuidade da $f$, 
$y_{n_k}\rightarrow f(x_0)\in f(K)$. 
\end{dem}

Vamos apresentar um corolário muito utilizado (em Cálculo por exemplo)
mas precisamos antes algumas definições.


\begin{definicao}
\label{Def: Extremos globais}
Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $B\subset A$. Se $f(x_0)\ge f(x)$ para todo
$x\in B$, então dizemos que $x_0$ é um {\bf ponto de máximo}
%\index{Ponto!de máximo}
de $f$ em $B$. Neste caso, $f(x_0)$ é o
{\bf valor máximo}
%\index{Valor!máximo}
de $f$ em $B$. Se $f(x_0)\le f(x)$ para todo $x\in B$, então $x_0$ é dito {\bf
ponto de mínimo}
%\index{Ponto!de mínimo}
de $f$ em $B$ e $f(x_0)$ é o {\bf valor mínimo}
%\index{Valor!mínimo}
de $f$ em $B$. Se $x_0$ é ponto de máximo ou de mínimo em $B$, então $x_0$ é
chamado de {\bf extremo}
%\index{Ponto!de extremo}
em $B$. Em particular, quando $B=A$ trata-se de {\bf máximo global}%
\index{Máximo!global}
\index{Ponto!de máximo!global}
ou {\bf mínimo global}%
\index{Ponto!de mínimo!global}
\index{Mínimo!global}
ou {\bf extremo global}%
\index{Ponto!de extremo!global}
\index{Extremo!global}
de $f$.
\end{definicao}

\begin{corolario} 
\nometeo{Weierstrass}
\label{Teo: Weierstrass}\index{Teorema!de Weierstrass}
Se $f:[a,b]\rightarrow\R$ é contínua, 
 então $f$ tem pontos de máximo e de mínimo em $[a,b]$.
\end{corolario}
\begin{dem}
O conjunto $[a,b]$ é conexo e compacto.
Como $f$ é contínua, pelos Teoremas~\ref{Teo: conexo} e 
\ref{Teo: compacto},
$f([a,b])$ é conexo e compacto, ou seja, é um intervalo fechado e
limitado. Logo (veja as opções para intervalos 
na Definição~\refpag{Def: Intervalo}) 
$f([a,b])=[c,d]$. Logo o mínimo de $f$ é $c$ e o máximo é $d$.
\end{dem}

%\begin{corolario} \nometeo{Weierstrass}
%\label{Teo: Weierstrass}
%Se $K$ é compacto e $f\in C(K)$, então $f$ tem pontos de máximo e de mínimo em
%$K$.
%Mostraremos inicialmente que $f$ é limitada superiormente em $K$. Suponhamos,
%por absurdo que para todo $n\in\N$ existe $x_n\in K$ tal que $f(x_n)>n$.
%Claramente, temos que $\limds_{n\rightarrow+\infty}f(x_n)=+\infty$. Como $K$ é
%compacto, a sequência $\seqx$ possui uma subsequência convergente para algum $x
%\in K$ (por abuso de notação, tal subsequência também será denotada $\seqx$,
%isto não deve atrapalhar o entendimento do leitor). Como $f$ é contínua
%concluímos que $f(x)=\limds_{n\rightarrow+\infty}f(x_n)=+\infty$. Absurdo.
%
%Mostremos agora que existe ponto de máximo em $K$. Sendo $f$ limitada
%superiormente em $K$, existe $M=\sup\big\{f(x)\ ;\ x\in K\big\}$. Tomemos uma
%sequência $\seqx\in K$ tal que $\limds_{n\rightarrow+\infty}f(x_n)=M$. Como
%anteriormente, podemos extrair uma subsequência, ainda denotada $\seqx$,
%convergente para $x_0\in K$. Da continuidade de $f$ concluímos que $f(x_0)=
%\limds_{n\rightarrow+\infty}f(x_n)=M$. Segue que $x_0$ é um máximo de $f$ em $K$.
%
%A demonstração da existência de um ponto de mínimo de $f$ em $K$ é análoga.
%\end{dem}



\begin{definicao}
Seja $f:A\subset\R\rightarrow\R$. Dizemos que $f$ é {\bf uniformemente
contínua}%
\index{Função!uniformemente contínua}
se
\[
\forall\ep>0,\quad\exists\delta>0\quad\text{tal que}\quad x,y\in A,\ |x-y|<
\delta\quad\text{implica que}\quad|f(x)-f(y)|<\ep.
\]
\end{definicao}

Observe bem a diferença entre as definições de continuidade (veja (\ref{Eq:
Definicao de continuidade})) e continuidade uniforme. Apenas trocamos a
expressão ``$y\in A$'' de lugar. Isto é realmente uma grande diferença. A
definição de continuidade diz que, dado $\ep>0$ e $y\in A$, existe $\delta>0$,
\underline{dependente} de $\ep$ e \underline{de $y$} tal que se $x\in A$ e
$|x-y|<\delta$ então $|f(x)-f(y)|<\ep$. A definição de continuidade uniforme nos
diz mais que isto: é possível encontrar $\delta$, \underline{independente de
$y$}. Vejamos um exemplo de função contínua que não é uniformemente contínua.

\begin{exemplo}
Já vimos que $f:\R\rightarrow\R$, dada por $f(x)=x^2$ para todo $x\in\R$, é
contínua. Mostremos que ela não é uniformemente contínua. 
Tome $x=n$ e  $y=n-\delta$. Então, como
$|f(x)-f(y)|=2n\delta+\delta^2$, por menor que seja $\delta$, podemos
fazer o lado direito ser tão grande quanto quisermos tomando $n$
grande.
%Tomemos $\ep=1$. Para todo $\delta>0$, tomando $x=1/\delta-\delta/4$ e $y=x+\delta/2$, temos que
%$|x-y|<\delta$ porém
%\[
%|f(x)-f(y)|=|x^2-y^2|=\delta|x-\delta/4|=1=\ep.
%\]
Isto mostra que $f$ não é uniformemente contínua.
\end{exemplo}

\begin{teorema}
\label{teo: cont compacto}
\nometeo{função contínua em compacto é uniformemente contínua}
Seja $K\subset\R$ um compacto  e 
$f:K\rightarrow\R$ contínua. 
Então $f$ 
 é uniformemente contínua em $K$.
\end{teorema}

\begin{dem} 
Vamos apresentar duas provas.

\fbox{Prova 1: direta por coberturas}
Dado $\ep>0$, para cada $x\in K$, como $f$ é contínua,
existe $\delta_x>0$ tal que $|x-y|<\delta_x$, $y\in K$, implica que
$|f(x)-f(y)|<\ep/2$. Tome cobertura aberta $B_{\delta_x/2}(x)$
de $K$. Como $K$ é compacto, existe subcobertura finita
$B_{\delta_{x_i}/2}(x_i)$ para $i=1,\ldots, n$. Defina 
$\delta=\min\{\delta_{x_i}/2; \ i=1,\ldots, n\}$. Dado $x\in K$, $x\in
B_{\delta_{x_i}/2}(x_i)$,  para algum $i$ e, pela continuidade,   
\[|f(x)-f(x_i)|<\ep/2. \qquad\qquad (\star) \]

Dado $y\in K$ com
$|x-y|<\delta$, $|y-x_i|\leq |y-x|+|x-x_i|< \delta + \delta_{x_i}/2
\leq \delta_{x_i}/2+ \delta_{x_i}/2 = \delta_{x_i}$.
Logo $y\in B_{\delta_{x_i}}(x_i)$ e, pela continuidade,
\[|f(y)-f(x_i)|<\ep/2. \qquad\qquad (\star\star)  \]

Juntado ($\star$) e ($\star\star$) e utilizando desigualdade triangular concluímos que
$|f(x)-f(y)| < \ep$.

\fbox{Prova 2: por absurdo com sequências}
Suponhamos, \underline{por absurdo}, 
\indexabsurdo%
que $f$ não é uniformemente contínua. Então, existe
$\ep>0$ tal que
\[
\forall\delta>0,\quad\exists x,y\in K\quad\text{tais que}\quad|x-y|<\delta\quad
\text{e}\quad|f(x)-f(y)|\ge\ep.
\]

Tomando, para cada $n\in\N$, $\delta=1/n$ construímos duas sequências $\seqx
\subset K$ e $\seqy\subset K$ tais que $|x_n-y_n|<1/n$ e $|f(x_n)-f(y_n)|\ge\ep$
para todo $n\in\N$. Podemos extrair uma subsequência de $\seqx$ (ainda denotada
$\seqx$) convergente para $x\in K$. Como $\limds_{n\rightarrow+\infty}(x_n-y_n)=
0$, obtemos que  $\seqy$ também converge para $x$. Como $f$ é contínua, temos
$\limds_{n\rightarrow+\infty}f(x_n)=\limds_{n\rightarrow+\infty} f(y_n)=f(x)$.
Concluímos que $\limds_{n\rightarrow+\infty}(f(x_n)-f(y_n))=0$, contrariando
$|f(x_n)-f(y_n)|\ge\ep$ para todo $n\in\N$.
\end{dem}

\begin{definicao} 
Uma função $f:A\subset\R\rightarrow\R$ é dita 
{\bf Lipschitz\footnotemark contínua}
\index{Função!Lipschitz contínua}%
\index{Lipschitz}%
se existe $K>0$ tal que $|f(x)-f(y)|\le K|x-y|$ para todo $x,y\in A$. 
\end{definicao} 
\footnotetext[1]{Rudolf Otto Sigismund Lipschitz: $\star$ 14/05/1832, Kaliningrado,
Rússia - $\dagger$ 07/10/1903, Bonn, Alemanha.}

A classe das funções \lip\ contínuas é basicamente 
uma generalização da classe das funções com derivada limitada (ver \excpag{Exc: Lipderivada}).
A classe das funções \lip\ contínuas é importante em aplicações de
análise como por exemplo equações diferenciais.
É generalizada pela classe  de funções Hölder contínua pelo
 \excpag{Exc: Holder}.

\begin{lema} 
\nometeo{Lipschitz e uniformemente contínua}
\label{Lem: Lip}
Se  $f$  
é Lipschitz contínua em $A$, então $f$ é uniformemente contínua em $A$.
\end{lema} 
\begin{dem} 
Veja \excpag{Exc: Lipschitz}.
\end{dem} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{$\star$ Pontos fixos para funções contínuas.}

Façamos a seguinte definição para, em seguida, explicar sua importância.

\begin{definicao}
\label{Def: Ponto fixo}
Seja $f:A\subset\R\rightarrow\R$. Dizemos que $x$ é {\bf ponto fixo}%
\index{Ponto!fixo}
de $f$ se $f(x)=x$.
\end{definicao}

O leitor já deve ter percebido que em Matemática é importante resolver equações,
ou pelo menos, mostrar a existência de soluções. Por exemplo, o 
%Exercício \ref{Exc: Raiz m-esima} do Capítulo \ref{Cap: Sequencias e series}
\excpag{Exc: Raiz m-esima}
tratava de mostrar que a equação (em $x$)
\begin{equation}
\label{Eq: b}
x^m=a
\end{equation}
tem única solução positiva se $m\in\N$ e $a\ge0$. De fato, o que se demonstra é
que a função $F:[0,+\infty)\rightarrow[0,+\infty)$ dada por
\[
F(x)=x-\frac{x^m-a}{mx^{m-1}}
\]
tem ponto fixo e que este é a solução procurada para a equação (\ref{Eq: b}).
Como neste exemplo, frequentemente é conveniente transformar um problema de
resolver uma equação num problema de encontrar um ponto fixo para alguma
função. Por esta razão, teoremas sobre existência ou unicidade de pontos fixos
podem ser interessantes.

O próximo teorema é uma consequência simples do Teorema do Valor Intermediário.
Ele se generaliza para dimensões maiores e, de fato, são estas generalizações
que têm importância. Mas não custa nada demonstrá-lo aqui.

\footnotetext[2]{Luitzen Egbertus Jan Brouwer: $\star$ 27/02/1881, Rotterdam, Holanda
- $\dagger$ 02/12/1966, Blaricum, Holanda.}%
\begin{teorema} 
\nometeo{do ponto fixo%
\index{Ponto!fixo}
de Brouwer\footnotemark%
\index{Brouwer}%
\index{Teorema!do Ponto Fixo!de Brouwer}%
}
\label{Teo: Brouwer}
Se $f:[0,1]\rightarrow[0,1]$ é contínua, então $f$ tem ponto fixo.
\end{teorema}

\begin{dem}
Seja $g:[0,1]\rightarrow[0,1]$ dada por $g(x)=f(x)-x$ para todo $x\in[0,1]$.
Observamos que $x$ é ponto fixo de $f$ se, e somente se, $x$ é raiz de $g$.
Vamos então mostrar que $g$ tem raiz.

Ora, $g(0)=f(0)-0\ge0$ e $g(1)=f(1)-1\le0$. Se $g(0)=0$ ou $g(1)=0$, então não
há nada mais a ser demonstrado. Suponhamos agora que $g(0)>0$ e $g(1)<0$. Neste
caso, como $g$ é contínua, o Teorema do Valor Intermediário garante a existência
de uma raiz de $g$ no intervalo $(0,1)$.
\end{dem}

Vejamos outro teorema de ponto fixo que é útil mesmo nesta sua versão mais
simples. Como preliminar, definimos contração.

\begin{definicao}
Seja $f:A\subset\R\rightarrow\R$. Dizemos que $f$ é uma {\bf contração}%
\index{Contração}
se existe $\alpha\in(0,1)$ tal que 
\[
|f(x)-f(y)|\le\alpha |x-y|\qquad\forall x,y\in A.
\]
\end{definicao}

É fácil ver que se $f$ é uma contração, então $f$ é uniformemente contínua
(veja Lema \ref{Lem: Lip}).

\footnotetext[1]{Stefan Banach: $\star$ 30/03/1892, Kraków, Polônia - $\dagger$
31/08/1945, Lvov, Ucrânia.}%
\begin{teorema} 
\label{Teo: Banach}
\nometeo{Do Ponto Fixo%
\index{Ponto!fixo}
de Banach\footnotemark%
\index{Banach}%
\index{Teorema!do Ponto Fixo!de Banach}%
}
Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ contração e $X\subset A$ fechado, não vazio
e tal que $f(X)\subset X$. Então existe um único $a\in X$ que é ponto fixo de
$f$. Mais precisamente, dado $x_0\in X$ a sequência $\seqx$ definida
recursivamente por
\begin{equation}
\label{Eq: Recorrencia}
x_n=f(x_{n-1})\qquad\forall n\in\N.
\end{equation}
converge para $a$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Vamos mostrar que a sequência $\seqx$ é de Cauchy. Seja $\ep>0$.

Por definição de contração, existe $\alpha\in(0,1)$ tal que
\[
|f(x)-f(y)|\le\alpha|x-y|\qquad\forall x,y\in A.
\]
Como $\alpha\in(0,1)$, existe $N\in\N$ tal que
\[
n\ge N\quad\imp\quad\frac{|x_1-x_0|\alpha^n}{1-\alpha}<\ep.
\]

\indexinducao%
Por indução, mostra-se facilmente que $|x_{n+1}-x_n|\le\alpha^n|x_1-x_0|$ para
todo $n\in\N$. Usando este fato, obtemos que se $m>n\ge N$, então
\begin{align*}
|x_m-x_n|&=\left|\sum_{i=n}^{m-1}(x_{i+1}-x_i)\right|\le\sum_{i=n}^{m-1}|x_{i+1}
-x_i|\le\sum_{i=n}^{m-1}\alpha^i|x_1-x_0|\\
&\le|x_1-x_0|\sum_{i=n}^{+\infty}\alpha^i
=\frac{|x_1-x_0|\alpha^n}{1-\alpha}<\ep.
\end{align*}

Concluímos que a sequência $\seqx$ é de Cauchy e, portanto, convergente para
algum $a\in\R$. Como $X$ é fechado obtemos que $a\in X$. Tomando o limite
quando $n\rightarrow+\infty$ em (\ref{Eq: Recorrencia}), da continuidade de $f$
segue que $a=f(a)$, ou seja, que $a$ é ponto fixo de $f$.

Mostremos agora a unicidade. Suponhamos \underline{por absurdo}, 
\indexabsurdo%
que existe $b\in X$ ponto
fixo de $f$ diferente de $a$. Temos
\[
|b-a|=|f(b)-f(a)|\le\alpha|b-a|<|b-a|.
\]
Absurdo.
\end{dem}

\footnotetext[1]{Charles Emile Picard: $\star$ 24/07/1856, Paris, França - $\dagger$
11/12/1941, Paris, França.}
\begin{observacao} 
O Teorema~\ref{Teo: Banach}
do Ponto fixo de Banach também é conhecido como
\textbf{Método das Aproximações Sucessivas}
\index{Método!das Aproximações Sucessivas}%
\index{Método!de Picard}%
de Picard\footnotemark
\index{Picard}%
ou \textbf{Lema da Contração}.
\index{Lema da Contração}%
\index{Teorema!da Contração}%
\end{observacao} 
